\documentclass{./template/ufpatccdoisautores}

% Remover da versão final
\usepackage{soulutf8}
\include{include}
\newcommand{\remover}[1]{\textcolor{red}{\st{#1}}}
\newcommand{\novo}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\np}{\novo{Adicionar ponto .}~}
\newcommand{\sugestao}[2]{\remover{#1}~\novo{#2}}

\ufpaTitulo{SISTEMA MONITORAMENTO DE CONSUMO DE ENERGIA ELÉTRICA E ÁGUA: UMA SOLUÇÃO DE MONITORAMENTO ONLINE BASEADA EM RECURSOS DE HARDWARE E SOFTWARE LIVRE}

\ufpaAutor{Caio Sanches Bentes}

\ufpaOrientador{Prof. Dr.Bruno Souza Lyra Castro}

\ufpaCoOrientador{Me. Carlos Rodrigues}

\ufpaDiretorCurso{Prof. Dr. Francisco Carlos Bentes Frey Müller}


\ufpaMembroBancaA{Prof. Dr. Marco José de Sousa}

\ufpaMembroBancaB{Prof. Dr. Adalbery Rodrigues Castro}

% esse comando inclui apenas o texto do cap/2_fundamentacao, mas mantem a numeração das páginas e depais referências dos textos se elas já estão informadas (geradas anteriormente) no arquivo aux


\begin{document}
\hyphenation{touch screen}
% \renewcommand{\thealgorithm}{\arabic{chapter}.\arabic{algorithm}}

\ufpaCapa
\ufpaPaginaDeRosto
\ufpaPaginaDeAprovacao
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Oferecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaOferecimento}
\index{Oferecimento@Oferecimento}%
Dedico este TCC a todos os entusiastas da filosofia \textit{open source} e a todos os profissionais de TI que dispõem do seu tempo para compartilhar conhecimento.
% elemento pre-textual não deve aparecer no sumário
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatória}
\end{ufpaOferecimento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Agradecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaAgradecimentos}
\index{Agradecimentos@Agradecimentos}


Primeiramente gostaria de agradecer a Deus por me dar forças para suportar todos os momentos em que eu pensei em desistir da minha carreira e do curso de Engenharia da Computação. Agradeço a Deus por ter colocado em meu caminho pessoas que foram essenciais para o meu crescimento pessoal e profissional. Acima de tudo, agradeço pela paciência que adquiri ao longo da minha trajetória acadêmica e profissional, e pela persistência que sempre tive, mesmo nas horas incertas e nos momentos incompreensíveis.   

Sobretudo agradeço ao meu amigo e coorientador Me. Hermeson Barbosa pela ajuda diária que recebi para escrever este trabalho, por suas dicas e pelo incansável trabalho de revisão que contribuiu grandiosamente para a qualidade textual deste trabalho. Agradeço ao Profº Dr. Bruno Lyra por suas orientações.

Agradeço aos meus pais pela oportunidade de estudar, pois ainda hoje muitas pessoas sequer tem a opção de estudar devido a falta de oportunidade ou simplesmente porque são privadas desse caminho.

Agradeço a equipe do grupo de trabalho GT-SET/CTIC, com a qual tive a oportunidade de adquirir a minha primeira experiência de estágio. Em especial, agradeço ao colega Lucas Vasconcelos, pelas orientações com aplicações web (server-side  e node.js), e ao Caio Machida, pela colaboração durante a execução de análise de requisitos e testes de \textit{hardware}. Agradeço também a Srª Sandra Rocha, minha chefe, da Assessoria de Orientação Normativa em Tecnologia da Informação (UFPA/CTIC), pelo apoio e incentivo durante meu período de bolsa.


\begin{flushright}
Caio Sanches Bentes
\end{flushright}

\end{ufpaAgradecimentos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Epigrafe     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaEpigrafe}
"Você pode sempre sonhar, e seus sonhos se tornarão realidade, mas é você que tem que torná-los realidade."\\
\begin{flushright}Michael Jackson.\end{flushright}
\end{ufpaEpigrafe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Resumo      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{ufpaResumo}


Este trabalho apresenta uma solução de custo reduzido para o gerenciamento e controle de acesso físico de pessoas em ambientes de acesso restrito, como empresas, residências e ins\-ti\-tui\-ções em geral. O uso de técnicas de controle de acesso físico é essencial para garantir a privacidade do local e a segurança de pessoas e bens. O controle de acesso  é um termo da área de segurança que faz referência à prática de restringir o acesso a um determinado local, permitindo somente a entrada de pessoas autorizadas. A solução proposta é baseada em recursos de \textit{hardware} e \textit{software} livre, visando os benefícios que esse tipo de recurso pode oferecer com relação aos custos de aquisição e suporte, tendo em vista os valores das soluções biométricas praticados no mercado. Trata-se de um sistema eletrônico composto por um aparelho biométrico e um módulo servidor. O aparelho biométrico, denominado Setfinger, é um dispositivo de interface com o usuário baseado em plataforma de prototipagem eletrônica Arduino, que emprega tecnologia biométrica de impressão digital a fim de substituir o uso de métodos tradicionais, como por exemplo, chaves, senhas e cartões, devido a sua relativa insegurança por falta de autenticação. O módulo servidor é composto por um servidor TCP baseado em node.js, um banco de dados Mysql e uma plataforma web para gerenciamento \textit{online}. O servidor TCP é responsável pela comunicação e troca de informações com o aparelho Setfinger (cliente); o banco de dados armazena os dados cadastrais dos usuários e os seus registros de acesso; a plataforma web é a interface que oferece a consulta de usuários cadastrados, consulta de registros de acessos por usuário ou data, e obtenção de gráficos de frequência de usuários. A escalabilidade do sistema proposto pode ser potencializada a partir da sua integração com sistemas de gestão de atividades acadêmicas e planejamento de recursos corporativos.


\textbf{Palavras-chave:} controle de acesso, biometria, impressão digital, Arduino, node.js.
 
\end{ufpaResumo}

\begin{abstract}
This work presents a reduced cost solution for the management and physical access control of people in restricted environments such as companies, homes and in institutions in general. The use of physical access control techniques is essential to ensure the privacy  of the enviroment and the security of people and goods. Access control is a term of the safety area that refers to the practice of restricting the access of people in a given location, only allowing the entry of authorized people. The proposed solution is based on hardware and software open source resources, aiming the benefits that this type of resource can offer regarding the acquisition and support costs, given the values of biometric solutions used in the market. This is an electronic system compund of a biometric device and a server module. The biometric apparatus called Setfinger is an interface device with the user based on electronic prototyping platform Arduino, which uses biometric technology fingerprint to replace the use of traditional methods, such as keys, passwords, card, due to its relative insecurity for lack of authentication. The server module is composed of a TCP server based on node.js, a Mysql database and a web platform for online management. The TCP server is responsible for communicating and exchanging information with the Setfinger device (client); the database stores the registration data of users and their access logs; the web platform is the interface that offers query of registered users, query of access records by user or date, and the obtainment of users frequency charts. The scalability of the proposed system can be enhanced from its integration with academic activities management systems and enterprise resource planning.

\textbf{Keywords:} access control, biometrics, fingerprint, Arduino, Node.js.

\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Insere a lista de Figuras e de Tabelas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\listoffigures \clearpage \listoftables \clearpage %\listofalgorithms \clearpage 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Lista de Siglas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \chapter*{Lista de Abreviaturas e Siglas} \label{sec:siglas}
% \input{siglas.tex}
\renewcommand{\nomname}{Lista de Abreviaturas e Siglas}
\printnomenclature

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Sumário     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand{\contentsname}{Tabela de Conteúdos}
\tableofcontents    \clearpage
% o sumário não deve aparecer no sumário 
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Sumário}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Corpo do TCC    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \pagenumbering{arabic}

\input{cap/1_intro.tex}
\input{cap/2_fundamentacao.tex}
\input{cap/3_estadodaarte.tex}
\input{cap/4_desenvolvimento.tex}
\input{cap/5_resultados.tex}
\input{cap/6_conclusao.tex}
\input{cap/anexos&apendices.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Referencias bibliograficas   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências Bibliográficas}
%\renewcommand\bibname{Referências Bibliográficas}
% \bibliographystyle{IEEEtran}
% \bibliography{bibli}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{IEEEabrv,abrv,bibli}
% \clearpage






\end{document}

